# Comment sont gérés les fichiers PostScript dans LaTeX ?

Dans la chaîne de compilation utilisant LaTeX et `dvips`, chaque programme apporte sa contribution à la constitution du fichier [PostScript](/5_fichiers/postscript/start).

## La partie effectuée par LaTeX

Lorsque le fichier LaTeX doit intégrer une figure PostScript (EPS), des commandes doivent être mises dans le fichier source (fichier TEX) pour dire à LaTeX que la figure doit être positionnée à telle place avec telles dimensions (en incluant la bonne extension : <ctanpkg:graphicx>, <ctanpkg:psfig>, <ctanpkg:epsfig>).

Lors de la phase de compilation du code LaTeX, ce dernier va consulter dans le fichier externe contenant la figure les seules dimensions/proportions de l'image (les fameuses « bounding box » chères au PostScript encapsulé).

En fin de course, dans le fichier [DVI](/5_fichiers/dvi/start) généré par LaTeX se retrouvent le nom et les dimensions de l'image mais pas celle-ci (qui est toujours externe, comme précisé par la question « [Qu'est-ce qu'un fichier DVI ?](/5_fichiers/dvi/qu_est_qu_un_fichier_dvi) »). Aussi, en visualisant le fichier DVI, apparaît l'emplacement de l'image mais pas cette dernière (en particulier la commande `psdraft` génère un cadre similaire à `\fbox{...}` aux dimensions de l'image à l'emplacement de celle-ci).

## La partie effectuée par dvips

Suite au travail de LaTeX, `dvips` transforme le fichier DVI en PostScript et inclut à ce moment les fichiers images EPS. Ainsi, si ce document Postscript est visualisé ou imprimé, le texte et les images y sont bien affichés.

## Cas particuliers

Certains visualiseurs DVI, par exemple `xdvi` sous UNIX pour n'en citer qu'un, détectent dans le fichier DVI des passages tels que :

```latex
% !TEX noedit
PSfile="toto.eps" llx=0 lly=-1 urx=57 ury=29 rwi=4252
```

Ils appellent alors `GhostScript`/`GhostView` pour préparer une image bitmap que le visualiseur DVI va restituer. Mais d'autres visualiseurs, comme `dviwin`, ne savent pas que faire d'un fichier PostScript.

:::{todo} Ce dernier paragraphe appelle une révision : « Est-ce toujours vrai ? »
:::

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: Format DVI,LaTeX,PostScript
```
